%% Compiler avec XeLaTeX !
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[hmargin=1.5cm, vmargin=1.8cm]{geometry}
%% BUG : conflit entre amssymb et xunicode
%% Solution : les déclarer dans cet ordre
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fontspec,xunicode}
\usepackage{sfmath} % police maths sans serif
\usepackage{tikz, xspace, enumerate, url}


%%%%% STYLE %%%%%
 % noindent
\setlength\parindent{0pt}

% Polices
\setromanfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}
\newcommand{\titlefont}{\fontspec{PT Sans Caption}}

 % Header/Footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Calculabilité et Complexité 2014-15}
\rhead{M1 Info - Université d'Orléans}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%% Puces polygones
%% BUG : les figures tikz imbriquées dans une boite héritent de certaines propriétés
%% du code tikz dessinant la boite...
%% Solution : forcer rounded corners=0
\tikzstyle{polygonstyle}=[draw=black!70,fill=black!50,line width=1pt]
\newcommand{\polygona}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (0.86603,-0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonb}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (1.00000,-0.00000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonc}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.95106,0.30902) -- (-0.58779,-0.80902) -- (0.58779,-0.80902) -- (0.95106,0.30902)  --cycle;}}
\newcommand{\polygond}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,0.50000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.86603,-0.50000) -- (0.86603,0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygone}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.78183,0.62349) -- (-0.97493,-0.22252) -- (-0.43388,-0.90097) -- (0.43388,-0.90097) -- (0.97493,-0.22252) -- (0.78183,0.62349)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonf}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.70711,0.70711) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.70711,-0.70711) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.70711,-0.70711) -- (1.00000,-0.00000) -- (0.70711,0.70711)  --cycle;}}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}

%% Boites
\newcommand{\superfantome}{\vphantom{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ\_}}
\newcommand{\codebox}[1]{\raisebox{-0.135cm}{\tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=2pt]{\small\tt\superfantome#1};}}}
%% NB : largeur voulue des grandes box : textwidth + 8pt (4pt de chaque côté)
\newcommand{\groupe}[1]{
  \vspace{0.6cm}%
  \noindent\hspace{-4pt}%
  \tikz{\node[fill=black!70, rounded corners, inner sep=4pt]{\makebox[\textwidth]{\titlefont\color{white}\textbf{\superfantome#1}}};}%
  \vspace{-0.3cm}%
}
%% Correction de la largeur pour inner sep 6pt (au lieu de 4pt)
\newlength{\boxwidth}
\addtolength{\boxwidth}{\textwidth}
\addtolength{\boxwidth}{-4pt}
\newcommand{\bigbox}[2]{\noindent\hspace{-4pt}\tikz{\node[fill=#1,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{\boxwidth}{#2}};}}
\newcommand{\bigbluebox}[1]{\bigbox{blue!10}{#1}}
\newcommand{\bigredbox}[1]{\bigbox{red!10}{#1}}
\newcommand{\biggreenbox}[1]{\bigbox{green!10}{#1}}
\newcommand{\centercodebox}[1]{
  \begin{center}%
  \tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{0.8\textwidth}{\tt #1}};}%
  \end{center}%
}



%%%%% MACROS %%%%%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\BB}{\mathbb{B}}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}
\newcommand{\titre}[1]{\vspace{1cm}\begin{center}\titlefont\huge\bfseries#1\end{center}}
\newcounter{numexo}
\setcounter{numexo}{0}
\newcommand{\exercice}[2]{\addtocounter{numexo}{1}\paragraph{\titlefont Exercice \thenumexo}#1\hfill{}\emph{\small #2}}
\newcommand{\pomme}{\includegraphics[scale=0.13]{img/pomme0.pdf}}
\newcommand{\pomcroc}{\includegraphics[scale=0.13]{img/pomme1.pdf}}
\newcommand{\coeur}{\scalebox{1.1}{$\heartsuit$}}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\card}[1]{\lvert#1\rvert}
\renewcommand{\phi}{\varphi}

%%%%% DOCUMENT %%%%%
\begin{document}

\titre{TD 1 - Machines de Turing et Codage}

\vspace{0.2cm}

\biggreenbox{Les \coeur{} indiquent les exercices classiques à maîtriser.\\Les \pomme{} indiquent la difficulté relative des exercices.\\Les \pomcroc{} signalent des indications.}

\groupe{Machines de Turing}

\vspace{0.6cm}

\bigredbox{Toutes les machines considérées dans ce TD disposent, en plus des
  alphabets spécifiés, d'un symbole \emph{blanc} noté $B$ et, sauf
  indication contraire explicite, d'un unique ruban.}

\exercice{Machine
  mystère}{\raisebox{-0.5cm}{\includegraphics[height=1.3cm]{img/mystery-machine.jpg}}}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Que fait la machine décrite par l'automate de gauche
  ci-dessous\footnote{Il s'agit de la toute première machine
    apparaissant dans la littérature [Turing 1936].}, dont l'alphabet
  de travail est $\{0,1,B\}$, depuis l'entrée vide ?
\item[\polygonb] On considère une machine dont l'ensemble des états
  est $\{a,b,c,d,e\}$, avec $a$ l'état initial et $e$ l'état final,
  travaillant sur l'alphabet (de travail) $\{1,B\}$ et dont les
  transitions sont décrites par la table de droite ci-dessous.
\begin{enumerate}[a.]
\item Que fait cette machine depuis l'entrée $11111111$ ? Que semble-t-elle calculer ?
\item La machine ne s'arrête pas sur certaines entrées. Lesquelles ? Corriger la machine pour régler ce problème.
\end{enumerate}
\end{itemize}

$$\vcenter{\hbox{\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{nosty}=[fill=black!20, line width=0.5mm, draw=black!80, circle, minimum width=0.7cm]
\tikzstyle{flsty}=[->, very thick]
\node[nosty] (A) at (0,0) {$a$};
\node[nosty] (B) at (2.2,0) {$b$};
\node[nosty] (C) at (2.2,-2.2) {$c$};
\node[nosty] (D) at (0,-2.2) {$d$};
\draw[flsty] (A) --node[above]{$B|0,\rightarrow$} (B);
\draw[flsty] (B) --node[right]{$B|B,\rightarrow$} (C);
\draw[flsty] (C) --node[below]{$B|1,\rightarrow$} (D);
\draw[flsty] (D) --node[left]{$B|B,\rightarrow$} (A);
\draw[flsty] (-0.75,0) -- (A);
\end{tikzpicture}}}
\hspace{1.5cm}\vcenter{\hbox{
\begin{tabular}{c|cccc}
&$a$&$b$&$c$&$d$\\
\hline
$B$&$a,B,\rightarrow$&$e,B,\downarrow$&$e,B,\downarrow$&$a,B,\rightarrow$\\
$1$&$b,1,\rightarrow$&$c,1,\rightarrow$&$d,B,\leftarrow$&$d,B,\leftarrow$\\
\end{tabular}}}$$


\exercice{\coeur{}~~Langages formels}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] On se propose de programmer une machine de Turing qui écrit le miroir de son mot d'entrée sur l'alphabet $\{a,b\}$ par deux méthodes différentes.\\La première table ci-dessous comporte des transitions non définies indiquées par des \textbf{?} (les cases laissées blanches correspondent à des transistions inutiles pour ce calcul). Complétez-la.\\La seconde table comporte des erreurs. Corrigez-les.

\scalebox{0.8}{\begin{tabular}{c|cccccccccc}
& $i$ & $d$ & $f$ & $l$ & $l_a$ & $l_b$ & $e_a$ & $e_b$ & $g$ & $F$ \\
\hline
$a$ & $d,a,\leftarrow$ & & $f,a,\rightarrow$ & $l_a,B,\rightarrow$ & & & $e_a,a,\rightarrow$ & $e_b,a,\rightarrow$ & $g,a,\leftarrow$ & \\
$b$ & $d,b,\leftarrow$ & & $f,b,\rightarrow$ & \textbf{?} & & & $e_a,b,\rightarrow$ & $e_b,b,\rightarrow$ & $g,b,\leftarrow$ & \\
$x$ & & & & $F,B,\rightarrow$ & $e_a,x,\rightarrow$ & $e_b,x,\rightarrow$ & & & \textbf{?} & $H,B,\rightarrow$ \\
$B$ & $H,B,\downarrow$ & $f,x,\rightarrow$ & $l,x,\leftarrow$ & $l,B,\leftarrow$ & $l_a,B,\rightarrow$ & $l_b,B,\rightarrow$ & \textbf{?} & $g,b,\leftarrow$ & & $F,B,\rightarrow$ \\
\end{tabular}}

\scalebox{0.8}{\begin{tabular}{c|ccccccc}
& $i$ & $d_a$ & $d_b$ & $g_a$ & $g_b$ & $e_a$ & $e_b$ \\
\hline
$a$ & $d_b,a',\rightarrow$ & $d_a,a,\rightarrow$ & $d_b,a,\rightarrow$ & $g_a,a,\leftarrow$ & $g_b,a,\leftarrow$ & $g_b,a',\leftarrow$ & $g_a,b',\leftarrow$ \\
$b$ & $d_b,b',\rightarrow$ & $d_a,b,\rightarrow$ & $d_b,b,\rightarrow$ & $g_a,b,\leftarrow$ & $g_b,b,\leftarrow$ & $g_a,a',\rightarrow$ & $g_b,b',\leftarrow$ \\
$a'$ & $H,a',\downarrow$ & $e_a,a',\leftarrow$ & $e_b,b',\leftarrow$ & $g_a,a',\leftarrow$ & $i,b',\rightarrow$ & $H,a',\downarrow$ & \\
$b'$ & $H,b',\downarrow$ & $e_a,b',\leftarrow$ & $e_b,a',\leftarrow$ & $i,a',\rightarrow$ & $i,b',\rightarrow$ & & $H,b',\downarrow$ \\
$B$ & $H,B,\downarrow$ & $e_a,B,\leftarrow$ & $e_b,B,\leftarrow$ & & & & \\
\end{tabular}}

\vspace{1mm}

\item[\polygonb] Programmer une machine de Turing qui reconnaît les mots de la forme $a^nb^n$, $n\in\N$, sur l'alphabet $\{a,b,B\}$.\\
\pomcroc{}~~Inutile ici d'ajouter des symboles dans l'alphabet et 4 états (+2 états finaux acceptant et rejetant) suffisent.
\end{itemize}

\vspace{-2mm}

\exercice{\coeur{}~~Arithmétique}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Programmer une machine de Turing qui ajoute 1 à un nombre codé en binaire.
\item[\polygonb] Programmer une machine de Turing qui calcule la
  \emph{quasi-différence} ($a\circleddash b=\max(0,a-b)$) en unaire
  (l'entrée est donnée sous la forme $\underbrace{11\cdots1}_aB\underbrace{11\cdots1}_b$).
\item[\polygonc] Programmer une machine de Turing qui reconnaît les puissances de~2 en binaire, puis en unaire.
\end{itemize}

\vspace{-2mm}

\exercice{Variantes de machines}{}

Montrer que les modèles suivants sont équivalents en termes de
calculabilité au modèle de machine de Turing classique à 1~ruban et
3~symboles $\{0,1,B\}$, i.e. qu'ils peuvent \emph{simuler} et
\emph{être simulés} (en un sens \emph{intuitif}) par des
machines de Turing classiques :
\begin{itemize}
\item[\polygona] les machines de Turing sur un alphabet $\Sigma$, $\card{\Sigma}\geq2$, quelconque ;
\item[\polygonb] les machines de Turing dont la tête est toujours en mouvement (pas de transition pour laquelle la tête reste fixe) ;
\item[\polygonc] les machines de Turing dont le ruban n'est infini que d'un côté (i.e. est indexé par~$\N$ et non~$\Z$) ;
\item[\polygond] \pomme{}~~les machines de Turing à $k\geq2$ rubans.
\end{itemize}


\groupe{Codage}

\vspace{6mm}


\bigbluebox{Une application $f:E\rightarrow F$ est une \emph{bijection} si elle
établit une correspondance élément-à-élément entre les ensembles $E$
et $F$ : pour tout $y\in F$, \textbf{il existe un unique} $x\in E$ tel
que $f(x)=y$. En notant $f^{-1}(y)$ cet unique $x$, on définit une
application bijective $f^{-1}:F\rightarrow E$ appelée \emph{inverse}
de $f$.\\
Un ensemble est \emph{dénombrable} s'il peut-être mis en bijection avec $\N$.}

\vspace{-4mm}

\exercice{Codage}{}\\
On appellera ici \emph{codage} une bijection récursive (calculable par machine de
Turing) entre un ensemble à coder $E$ et $\N$.
\begin{itemize}
\item[\polygona] Proposer un codage des couples d'entiers $(n,m)\in\N^2$.
\item[\polygonb] Proposer un codage des $k$-uplets d'entiers $(n_1,\ldots,n_k)\in\N^k$.
\item[\polygonc] Proposer un codage des suites finies d'entiers.
\end{itemize}

\vspace{-2mm}

\exercice{\coeur{}~~Énumération}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Décrire informellement un codage de l'ensemble des machines de Turing. Un 
  tel codage donne lieu à une \emph{énumération} récursive $(M_n)_{n\geq0}$
  des machines de Turing.
\item[\polygonb] Justifier, sur la base d'une telle énumération, qu'il
  existe une machine \emph{universelle}.
\item[\polygonc] On considère maintenant l'énumération des fonctions
  récursives associée à l'énumération précédente : $(\phi_n)_{n\geq0}$
  où $\phi_n :\N\rightarrow\N$ est la fonction calculée par la machine
  $M_n$. Justifier que toute fonction calculable est en réalité
  présente une infinité de fois dans cette énumération.
\end{itemize}


\groupe{Vers le non calculable}

\vspace{-2mm}

\exercice{Argument diagonal de Cantor}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Montrer par l'absurde que l'ensemble $\R$ des nombres réels n'est pas dénombrable.\\
\pomcroc{}~~Supposer $[0,1]$ dénombrable et construire un nombre
ne pouvant être dans l'énumération en se basant sur l'écriture
décimale des réels.
\item[\polygonb] Justifier que $[0,1]$ et
  $\{0,1\}^{\N}$ (ensemble des fonctions $f:\N\rightarrow\{0,1\}$)
  sont en bijection et en déduire qu'il existe des fonctions non calculables.
\item[\polygonc] En utilisant un argument diagonal, montrer qu'il
  n'existe pas de machine de Turing décidant, sur l'entrée $(n,x)$, si
  la machine de code $n$ s'arrête sur l'entrée $x$.
\end{itemize}

%%%%% FIN %%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
